教師親述 有教無類 和 學生未來

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 亞洲人為什會輸給西方人?????
時間 Fri Jul 13 21:22:26 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《fly92611 (fly92611)》之銘言：
: 真得很奇怪
: 我實在想不通
: 亞洲民族非常的優秀 小時了了大為必佳 根本就是在打亞洲人自己嘴巴
: 從小被爸媽逼著念書
: 國小考試幾乎都拼100
: 國中也是在拼100
: 高中拼100
: 大學拼60(到了大學我們智慧好像到了亞洲人類上限)

考試給你的分的標準主要有兩種.

1. 一些有固定答案的試題
2. 沒有固定標準的試題, 就是一個或幾個改卷員的認同

我以前讀中學的時候, 我的中文老師說, 我文章其實寫得很好, 但是
字太醜, 所以出去考試不會高分. 雖然最後似乎她錯了, 但是她的說
話反映了事實, 我自己當老師時也會有看漏眼的事情.

考試分數能反映的, 前者代表的是你「面對一些已經有答案的問題」
的運用能力, 後者代表的是「你贏取長輩主觀認同」的能力. 後者是
沒有辦法之下的代替品. 一個中文老師說你的文章好, 只是代表他覺
得你的文章好, 卻不等於你的文章是有藝術性或感染力.

考試分數高, 不代表面對一些新的問題, 沒有一個別人給你答案時,
你有能力自己去想解決方法. 我們這種追求複製已成功方法的行為,
我在教育學讀過, 稱之為「工業化教育」.

這種教育的方式, 方便在社會百廢待舉時, 迅速填充高級勞工, 比方
說, 當大家都沒地方住時, 大量訓練建築師不會錯. 在衛生資源不足
時, 大量訓練醫生也一定對. 在制度和社會未穩定時, 律師和教師都
是多多益善.

但是, 這種教育必然建立在一個前題上: 「教的方法, 教的東西, 是
一些行之已久的經驗和知識」, 而這些知識和制度, 又全部都是從西
方來的, 所以我們根本沒有經歷完發展出這些東西的過程.

某程度上, 我們的教育制度, 也是一種人力生產上的代工主義.

: ==========================================
: 西方國家
: 國小 拼命玩
: 國中 拼命打球玩交男女朋友 下課放學不用念書學校逼你去玩
: 高中 打球拼不到職業等級 就趕緊拼命念書念大學
: 拼到個職業等級 就算尼克最爛的JR SMITH 也可一年撈幾560美
: 但他們在進入大學以前 最美好的十八年都過得非常多彩多姿
: 大學 拼得跟亞洲小學生一樣的拼勁(西方智慧開端)
: 真不懂 小學國中高中 我常常熬夜背一堆課文到底現在是有什好處????
: 到底是亞洲民族教育是對的?還是西方教育是對的?
: 在大學以前 可以說幾乎智商遠低於亞洲
: 真是奇怪!!!!!!!!!有八卦嗎?

西方國家也曾經像我們一樣推行「工業化教育」, 在五十年代的西方
, 工業化教育的理論相當的流行, 單純把知識和技能當成生產, 而社
會將會消費所有的知識和技能.

問題是, 市場會飽和, 所有東西都是供求的問題, 知識勞動力, 高級
勞工, 專業人才, 一樣會供過於求. 工業化教育的結果, 就是到處都
有一些具有專業技能的勞工, 因為競爭太大而互相割價, 最後就變成
了低價勞動力. 用了前半生苦讀的知識, 因為需求不足, 而沒有發揮
的空間.

去到這部份, 西方就意識到, 重點而不在於怎樣產生知識. 而是怎樣
生產能將這些不斷貶值的知識, 變成更多不同產業的人. 比方說, 將
過多的醫療人力變成美容, 健康產品, 將過多的教師變成補教天王等
等.

去到這一點, 就無法再用苦讀和考試去產生. 相反, 熟知消費者要求
和感受的人, 富有創造力和行動力的人, 對自己志趣有強烈理念想要
去實現的人, 富有積極性的人, 就變成了重點.

那就和苦讀和考試式教育是相反了, 不斷被強行安排時間表, 一天到
晚都沒有自主權的孩子, 習慣了一切都是被人安排, 自然更難發展出
積極性. 因此, 減少這些沒必要的強迫性, 讓他們自己去玩, 從玩耍
中, 他們會學會很多不同的東西:

1. 自己策劃整件事, 可能很幼稚, 但是卻是重要的經驗. 比方說,
像技安那樣去召集一群人打棒球, 像大雄一樣出版大雄週刊, 安
排編繪影印等事情, 都是建立自己完成一件事的能力.

2. 讓他們早些發現自己的志向和興趣, 使這些人很早就學習了相關
的知識, 舉個例子, 有興趣做電玩的, 可能六歲就開始寫程式了
, 寫個二十年一定日子有功, 跟在高中和大學才開始學習相比,
當然不一樣.

3. 和人相處, 領導的能力, 因為和同伴玩, 定必會產生爭執. 會打
架, 會吵架, 這些事情小時候經歷越多, 長大後就越懂得處理.
相反, 一天到晚窩在書本前, 出去工作後就要從零學習了.

4. 在玩耍中, 小孩子會互相競爭, 不論是體育, 遊戲機, 藝術, 甚
至是爭風吃醋. 競爭會成為最好的評審方式, 比起老師說你的文
章怎樣, 你自己打嘴炮交到多少朋友才是真實的. 比起老師說你
的畫好不好, 有多少其他小孩子喜歡才是真實的. 老師知識多,
但他的認識都是過去的, 小孩子代表的是未來世界.

不是說東方的教育和西方的教育, 哪個就比較對, 而是社會需要甚麼
人才時, 就需要怎樣的教育. 今天臺灣不是欠缺技術人才, 而是欠缺
有足夠的勇氣和視野的創建者時, 這種教育就不足使用.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 每天8小時每周40小時在校 教師強彈
時間 Wed Apr 27 16:39:00 2011
───────────────────────────────────────

※ 引述《takachen (其實我想過正常的生活)》之銘言：
: ※ 引述《qsqs (戰就是強者的宿命N)》之銘言：
: 但是現在是怎樣把學生的行為表現量化的問題，
: 而這個量畫要變成老師考績的項目，那問題還挺大的

很多人會單純用正面得益的角度去看教育, 認為教育的成果, 是會
導致一定可衡量的增長... 但其實, 教育的成果, 很多時都只是將
負面的問題減輕.

舉個例子.

有一個孩子, 家境很差, 讀書不好, 父親都是罪犯, 認識了很多地
方的角頭甚麼的. 因為之前累積下來的基礎太差, 態度又沒培養,
無論教師怎樣教, 他的考卷都差不多只能是零分左右.

結果很可能是以下二選一:

Ａ. 因為沒甚麼正當的方式能賺大錢, 而變成犯罪者, 最後犯下
大案還要殺了人, 潛逃大陸.

Ｂ. 因為沒甚麼正當的方式能賺大錢, 結果他甘願接受低薪, 沒
甚麼本領的他沒甚麼前途, 在低薪的生活下每天幹活, 經常
失業, 心灰意冷地回家上網打打嘴炮, 被人嘲笑是無用的廢
物.

一個人很可能本來是Ａ, 因為受了教師的教誨, 雖然讀不了書, 但
教師令他變成一個選擇不去作奸犯科, 安份的人. 然後變成Ｂ, 後
面那位Ｂ, 不就是社會經常貶低嘲笑的群體. 那麼這個教育算成功
還是失敗呢?

如果我們都知道, 他不變成Ｂ就會變成Ａ, 那我們當然會覺得, 教
師是做了一件功德. 偏偏現實是, 社會看到Ｂ, 說他讀不了書, 又
沒甚麼長處, 就認為教師太廢才教出這種人. 根本就不考慮這件事
可以比現實更惡化.

很可能他是被苦口婆心勸了很久才變成這樣, 很可能在這樣的學生
身上所花的心血和心力, 比起把一個乖巧的學生教成好成績要大得
多, 挫敗感也更大, 可是即使作為教師, 你成功做到這種事. 又有
誰欣賞你呢?

誰或者甚麼規則, 能把這樣的事情量化? 但我們能說這不是成功的
教育嗎? 這就是現實, 有種說法是, 學校除了培養人才, 另一個功
用就是: 把大問題變成小問題.

人才可以拿分數去量化.
觀念, 態度, 處世觀的改變又怎量化?

我們總不可能給一張問卷, 測試那學生是否打算當強姦犯, 然後等
教師教了兩年後再給他同樣的問卷, 然後他本來填會, 後來填不會
, 就去衡量教師成功把「壞人」變「庸人」? 這種事情和改變, 如
何去計量?

教這種學生吃力不討好, 成功了也是有辱無榮, 別人只會說你教了
一堆對社會沒甚麼價值的孩子, 手底下的學生都是吃蛋大王. 因為
用任何能量化的標準, 都看不到你的成就. 他們不會拿獎牌, 不會
有甚麼成績, 難有甚麼前途, 甚至生活都不幸福------他們只是學
會認命和不侵擾他人.

這是貨真價實的「有教無類」, 付出大量血汗的結果, 是無人認識
, 無人理會. 一種非常高投入, 低產出的教育, 可是想清楚, 我們
社會的和平, 是有多少建基在這種沉默灰暗的付出上?

「聰明」的學校和教師, 都會選擇易教好教的學生, 這樣他們能做
出各種能量化的炫目成果, 拿到獎牌, 成績大進, 諸如此類. 好學
校會將這種難教的學生剔除, 而收潛質好, 成長快的學生.

教師教得快樂, 外面的人又看到成績, 量化又大躍進, 還有一堆將
來社會名成利就的門生, 何樂而不為?

另一面的是教師教得痛苦, 付出血汗, 外面的人甚麼都看不到, 量
化一點進展都量不出來, 還說你失職無能看不到成果, 學生畢業後
, 還要因為家庭困難偶然可能要跟你借貸.

後面的人找誰來做? 但多少教師就是默默地做這種事. 就像洗廁所
, 不是一個令人愉快的工作, 卻總要有人洗. 但別人只會看到你的
學生連基本常識也沒有, 把責任歸究於你, 卻不知道他可以更壞.

教育有多少是人性的事?

要用不通人性的考績去做整個教育.
會得回的就是一群追求考績, 不通人性的教師.

對於沒親自去做的人而言, 例如官僚, 例如商賈, 如果他們沒細心
去看, 這又要怎樣看到? 怎樣令他們理解到? 一些看不到這些東西
的人, 定下來的標準, 對教育只怕不僅無益, 還是有害吧?

--

噓 Cocochia:衡量有缺點 不衡量的話只會更可怕 離你的理想更遠吧
→ Cocochia:你只看到衡量的缺點 但通篇有看到衡量是減少缺點的優點嗎
→ Cocochia:衡量的目的正如你說的 只是為了減少缺點 離理想更近吧
→ Cocochia:你能想像一個社會沒有度量衡而完全是是烏托邦的社會嗎？

那不是零和遊戲.
不讚成用考績去訂教師的價值, 不等於「毀滅社會的所有度量衡」.

推 camgogo:推
噓 Cocochia:但你總得想出一套辦法吧 什麼都不做 怎麼知道老師好壞？
→ Cocochia:你覺得不訂考績 老師都會很認真？ 我可不這麼認為

被成績單驅使是一種被律, 認真工作是一種自律.
要被律才會認真的老師.
認真的也只是「交貨」.

即是說, 高壓迫學生擠高分數.
故意洩露測驗題目和答案使他們高分.
完全丟棄和隔離難教的學生.
對於不能用考績算的工作避之則吉.

這種認真有價值嗎?

※ 編輯: chenglap 來自: ... (04/27 17:15)

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有沒有高中教育的八卦?
時間 Fri Nov 5 15:47:22 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《zj4gjcl6 (無言以對)》之銘言：
: 假日重補修,晚上還要補習
: 學校老師有的根本不會教,還在台上浪費時間
: 現在還要搞社會組讀理科
: 聯考完了就不太有人在看書
: 上了大學,感覺壓力都釋放掉了
: 不過還是有強者拼書卷獎
: 之後,出國深造
: 真不知道高中教育的目的是?
: 聯考準備班
: 教育不是啟發人學習的意願嗎?
: 有沒有高中教育的八卦?

不是高中教育怎教你的問題.
是你抱甚麼心態去唸的問題.

不論讀書還是工作, 你都很可能不知道那是為了甚麼, 如果你連你
想做甚麼都不知道, 你當然就沒有發展空間, 因為你連想發展甚麼
都沒概念. 真相是, 他們沒被壓抑甚麼, 因為根本就沒有東西可供
「壓抑」, 你有想做的成就妨礙你達成就叫壓抑, 連想做甚麼都不
知道的人誰能妨礙他?

有心去學習的人, 去圖書館找書看都可以學得會. 無心去學習的人
, 別人怎教他都是有聽沒懂, 無動於衷.

教育是啟發人學習的意願, 就像買獎券是為了發財一樣. 既然買獎
券不一定發財, 你被教育也不一定會被啟發到. 所謂啟發, 就是提
供機會給你去發現自己的方向, 可是, 如果你老是找不到, 或者沒
心去找, 那教育跟槓龜的彩券沒分別.

你有心去體育, 學校提供校隊你去參加.

你有心去做工程及技術, 學校教你最重要的骨幹, 就是數學. 給你
習題, 數學只有透過嚴謹地練習習題才能通透.

你有心去做學問, 學校給你文字知識, 免費的圖書館.

你有心去當社會賢達, 學校提供群體生活, 給你在一個基本上受保
護的環境裡, 見識一個小社會, 學校裡也有好人, 壞人, 凡人, 就
和社會一樣. 你可以在裡面和他們相處而得到經驗.

只要你有想法, 學校總是提供你踏入起步的門檻, 但你沒想法, 又
能啟發你些甚麼? 再好的洗衣機都不可能把蕉皮洗成乾淨的衣服,
沒有乾淨的衣服洗出來不是因為洗衣機失效, 是因為你放入的根本
是蕉皮.

前提是你有想做的事情, 那學校總是協助你的. 沒有, 你就會想不
到學校有甚麼用.

--

→ putting:讀大學就會知道甚麼叫做唸書是浪費時間 唸一堆沒用的東西
→ putting:書卷獎又怎麼樣 連個英文都讀不好

學習態度比學習成績重要.

就算之前學習成績很好, 但一直都不知道自己為何而學的人, 只是
被迫讀書而已, 這種人只要一放開束縛, 就會完全頹廢起來.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Education
時間 Tue May 15 10:43:16 2007
───────────────────────────────────────

其實現在的問題與其說是教育觀的分別, 不如說是出發點的分別.

教育的出發點有兩點, 而且是兩個極端, 第一個出發點, 是為了社
會, 未來和所有人而教育, 這就是集體主義的出發點. 開宗明義,
並非為了每一個學生個人的利益而讓他受教育的, 而是為了大體上
維持大眾的利益而教育的, 那當然, 這意味著有很多學生都必然要
被犧牲.

在這種出發點下, 我們樂意將資源花更多在願意合作的學生上, 另
一方面, 不論是才能不足, 或者家庭背景惡劣, 只要有學生看起來
投放資源的效率低劣. 我們就不考慮給予他們最好的教育, 但當然
, 我們並不打算殺了他們, 他將會成為未來社會環境的一部份, 而
我們希望他們即使不被重視也不要變成有害, 最好就變成凡庸一生
的人肉佈景.

學生可以成為精英, 發揮所長, 但不能發揮所長, 扼殺他們的發展
需要和潛能, 也是理所當然的. 我們是要把學生教育成社會的一部
份, 有用的, 或者食客.

當我們認為社會是難以生存的時候, 我們就會傾向採取集體主義.

第二個出發點, 毫無疑問, 就是個人主義. 出發點並不是依社會去
看, 而是以每一個人為出發點, 嚴格來說, 就是「對每一個人而言
地球就是繞著自己轉」的, 每一個人不論才能和背景都同樣的重要
和應該投放最好的資源.

根據個人主義出發, 個人人權變得無比重要, 孩子應該受到能得到
最大的資源去照顧, 法律也應該給予最大的諒解和支持, 以便他們
能夠在最大機會下發展他們自身的所有潛能和所長. 並予以可能之
下的所有自由. 孩子是最重要的, 他們是未來.

因為我們已是上一代的人, 我們不應該灌輸舊有的觀念給他們, 而
讓他們發展出適應新世界的新觀念. 所以他們有和我們不同的主張
是正常的, 我們看不過眼是因為我們已經不同世代, 而我們樂意相
信他們自會創造出能生存下去的世界.

個人主義是建基於對社會的安全感, 我們認為明天會更好, 絕不會
一蟹不如一蟹, 世界會自然地找到其出路, 所以我們可以將孩子放
牧出去.

即使很少人會那樣說, 也不願意有人說那樣的衝突, 就是如果社會
和個人之間有衝突, 必須有一方讓步. 那抱著個人主義的想法, 便
是社會必須為個人而犧牲. 那便是第二種思想.

可能會有人樂觀地認為可以兩者取其長地教育, 但實際上你只能選
擇一條路, 因為必然地會出現集體和個體利益的衝突, 而大家必然
地要取捨.

在我看來, 大部份人對教育的想法, 不論哪一邊都是過時的, 不論
是主張個人權利還是主張集體主義, 都是過時的. 但這並不是說我
有甚麼超越這兩者的新想法, 而是我看到的是, 很多時大家都只是
以舊的, 十年前, 二十年前, 自己在接受教育時的情況, 去審視現
在的新情況.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
標題 Re: [亞洲] 看了一些討論串有感而發
時間 Fri Oct 24 14:22:50 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《abcc (倒茶小弟)》之銘言：
: 有限。難道資本主義教育下的人不會有這種想法嗎？肯定不然。馬列教育下的人不會有
: 其他想法麼？也不然。

我作為教師, 我的邏輯是這樣的.

在你的觀點中, 是因為學習了馬列主義, 所以才被馬列的邏輯所影響, 所
以, 如果一個人只有初中/小學的程度, 他是不會受馬列主義影響的.

但我重視的是教師本身, 是教師本身的價值觀. 教師本身是一定受過高中
教育的, 而且在成績上不會太壞, 這意味著他們對此基本上有一定程度的
把握.

而教師教中小學生, 憑的是他們已有的價值觀, 雖然課程沒有, 但他們會
把價值觀以「輕量版」或者「簡化版」, 流傳給學生. 舉個例子, 小學生
不可能知道甚麼是儒家, 道家, 但是, 我們教他們要孝順, 守禮, 那就是
儒家教育的邊際影響.

馬列主義教育的相對並非資本主義, 教育本身有很多不同的大家, 例如工
業主義, 自由主義, 人本主義教育. 我是屬於自由主義的一派, 因為我有
這樣的思想, 由我培養出來的學生, 就算沒讀過自由主義也好, 處世也傾
向自由主義. 比方說會同意多元文化, 傾向認為「社會的生存能力取決於
底下容納的文化種類」等, 因為他們受了我影響.

Cheng Lap:

名校不是特別優秀，名校是特別適應社會既成秩序。哪怕是一個有病的秩序。

Betty Lee:

我小舅，台大化工畢業，我外公從大陸來台錢被騙光後其實家裡很窮，那年代，初中都要考試，能考上大學的寥寥可數，但我舅舅靠自己努力考上建中考上台大，沒有家裡任何幫助，一生省吃儉用，也不會玩股票更沒有18%，現在他一家人移民紐西蘭，每天過著自耕農的開心日子

我想說的是，與其怨嘆起跑點輸了別人，不如好好振作，提高自己的高度去看世界，當一個憤青並不會使人生更美好

Sian Lo Lung:

樓上誤會了。

我以前物理老師也曾說過，任何制度都有強者和弱者，沒有人能適應所有制度。（大約意思）

Ｃ大曾說過他的教育哲學是自由主義教育哲學。

一個人努力在某個環境向上爬，成為強者，站上頂端，是適應了那個環境。物競天擇，適者生存。

藍鯨成為了海中王者，但上岸生存不了；飛鷹成為了空中王者，但浸在海裡會死；獅子成為了陸上王者，但對於天空無能，對於海洋脆弱。

Sian Lo Lung:

其實這文，C老師是講學校，不是講個人。學校很適應社會秩序，因而成為那社會的名校。「秩序」並不一定是好的，例如中國的社會秩序，例如我也說過香港感染了HIV，一堆徵狀都出來了，只不過還是會行會走能吃喝拉睡而已。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 MenTalk
標題 Re: [閒聊] 啃老族?尼特族?
時間 Sat Feb 18 09:51:59 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《zqpy (...)》之銘言：
: 不知道大家有沒有發現身邊這類的事情越來越多
: 想到爸媽們這樣偉大 竟然要退休了 還要面對這些鳥事
: 真是太不值得了..

自然的現象.

這樣說吧, 過去的經濟狀態, 是一個鼓勵讀書然後成為大企業員工的經濟, 大
家習慣了的都是讀自己不喜歡, 但是能賺錢的科目. 然後訂下這樣的前題: 只
要忍受了自己不喜歡的科目, 就能夠找到一份穩定的好工作, 作為僱員當中的
勝組.

能夠很快就能產生收入, 社會地位, 面子, 而且這些還會隨著年資不斷的增加
, 平步青雲. 人的尊嚴和未來, 都全放在這邊了.

問題在於, 萬一現實和這猜想有分別的話? 大家都沒想過. 不論是父母送子女
去讀書之前, 還是子女自己去讀書之前, 都沒有真的深入想過, 像過去七八十
年代那種能夠將讀書和就業和人生完全拉上關係的時代, 早已消淡而且慢慢過
去了.

那個假設, 是完全建立在產業本身不斷擴張, 底下的勞工不斷增加的基礎上.
組織架構永遠是金字塔, 沒有員工需要被管理, 就不需要一個經理. 當經濟發
展成熟之後, 「大家的薪資和等級停滯」才是常態, 最終的結果, 定必是學歷
和勞動力的相對貶值. 因為這社會需要被要建立的東西越來越少, 需要被維持
的東西越來越多.

國考, 公務員, 是大家還能保持那個「讀書就能成功」的心態的最後堡壘, 更
是「穩定的收入和靠年資升職」的環境, 所以大家都會擠進去. 其他產業則是
只要你無法賺到錢就要面對裁撤, 但那並不等於你自己有問題, 單純是世界變
化的速度超越了人類的學習速度. 也就是說, 打從一開始那個「讀書 -> 好工
作 -> 勤力 -> 一生穩定, 多勞多得」的計劃, 根本就是錯誤.

現實和設想相差那麼大, 就是因為過去對未來的猜想全是錯誤的. 面對這種環
境, 大家都各謀出路, 有些人寄情股市, 有些人則是忍受期望有改變, 有些人
認為書唸不夠, 有些人則投入國考, 有些人則放棄狀態.

因為, 讀書是很大的前期投入, 這是前期投入極大所產生的傷害在發作. 前途
和尊嚴都看不到的時候, 人類就會陷入頹廢狀態.

這就是「工業式教育」的結果, 所謂工業式教育就是大量生產技術人員和官僚
人員, 使社會高速發展的教育, 但是這個瓶頸就是, 這個教育本身就是否定和
壓抑變革性強, 異於常理的改革家和企業家.

所以你看到的啃老族, 尼特族, 他們反而是「很實際, 很現實」的人, 因為他
們被訓練成技術人員和官僚後, 卻發覺社會中根本沒有他的位置. 束手無策時
就走向逃避. 今天的社會不需要教育去製造更多這樣的人, 而需要一些另外一
種特質的人.

致使一個社會從這點兌變過去的特質, 包括勇氣, 對於非金錢價值的認知, 社
會的共同感, 對人類未來的希望, 敢於冒風險和敢於信任, 也就是「企業家精
神」, 這些品質往往反而被教育抑制消除了.

一個小時候希望坐飛船去宇宙的人, 讀到大學時, 大概已放棄了這些「不切實
際」的希望, 偏偏這種「不切實際」的人, 卻是突破社會瓶頸的重心. 不是去
適應規則, 而是去改變規則, 不是為了現實去放棄夢想, 而是為了夢想去改變
現實. 但這種人肯定和一個事事講求實際, 穩定的社會, 格格不入.

如果不改變整個社會的風氣, 以及思想革新, 這種事情必然越來越多, 歷史上
任何一個經濟發展成熟的社會, 都會面臨這瓶頸, 臺灣並不是第一個, 也不會
是最後一個.

我以前當教師時, 我常說, 一些人, 在某些社會是英雄, 在我們的社會則只有
機會當滋事者或者壞人, 而教育沒辦法將他們拉拔成勝利組時, 唯有將他們變
成乖巧的廢人.

一個尼特族, 很可能就是一個恐怖份子, 經歷多年教育鎮壓和抑制, 把他的長
處給剝奪掉的結果.

--